+++
title = "Линейные уравнения однородного порядка n простые корни"
weight = 5

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 5.  Интегрирование линейных однородных уравнений порядка n (случай простых корней).

$$
L_y\equiv y^{(n)}+a_1(x)y^{(n-1)}+\ldots+a_n(x)y=f(x) \\\\
a_i(x),f(x)\in \mathbb{C}(X)
$$

Или $L(D)y(x)=0$

называют линейным дифференциальном уравнением порядка $n$

$$
y(x)=c_1 y_1(x)+c_2 y_2(x)
$$

> запишем уравнение и воспользуемся линейностью оператора для доказательства

Установим характеристический многочлен определяемый уравнением 

$$
L(\lambda)=0
$$

А функции 
$$
x^0e^{\lambda_0 x},\ldots, x^{k-1}e^{\lambda_0 x}
$$

назовем характеристическим и скажем что они удовлетворяют дифференциальному уравнению

Введем функции $w_j(x)$ которые обращаются в ноль хотя бы в одной точке.
Тогда можно доказать что $\lambda_0$ является корнем характеристического уравнения кратности не меньше $k$


Пусть $\lambda_k$ совокупность всех попарно различных корней характеристического уравнения, так что $\sum{k}=n$.
Положим
$$
y_1(x)=e^{\lambda_1 x}, \ldots \\\\
\cdots \\\\
\ldots, y_n(x)=x^{k_m-1}e^{\lambda_m x}
$$

Тогда при любых константах функция
$$
y(x)=c_1 y_(x)+c_2 y_2(x)+\ldots+c_n y_n(x)
$$

является решением уравнения

> посчитать определитель матрицы, воспользоваться выше леммами

Общее решение 

$$
y(x)=P_1(x)e^{\lambda_1 x} +P_2(x)e^{\lambda_2 x}+\ldots+P_m(x)e^{\lambda_m x}
$$

1. При любом наборе постоянных функция является решением уравнение.
2. Каждое решение однозначно представимо в виде такого решения

$$
y(x)=\sum_{k=1}^{n}{C_k e^{\lambda_k x}}
$$

### 6.  Интегрирование линейных однородных уравнений порядка n (случай кратных корней).

При кратных уравнениях

$$
y(x)=\sum_{k=1}^{n}{C_k e^{\lambda_k x}}+\sum_{k=j,m=1}^{n}{C_{j-i_m+k} e^{\lambda_k x}}
$$

Корни комплексные

$$
y(x)=e^{\alpha x}(C_1 \cos{\beta x}+C_2\sin{\beta x})+\ldots
$$

Корни комплексные и кратные

$$
y(x) = e^{\alpha x}(C_1\cos{\beta x} + C_2\sin{\beta x}) 
+ x e^{\alpha x}(C_3\cos{\beta x} + C_4\sin{\beta x}) +  \cdots
+ x^{k - 1}e^{\alpha x}(C_{2k - 1}\cos{\beta x} + C_{2k}\sin{\beta x})
$$
